% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass[summary]{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{目標達成に向けた行動を補助するシステムに関する研究} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学年
\studentid{2032133} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{前島 裕哉} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s2032133BH@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2023年6月9日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

% 概要はabstract環境の中に書く
\begin{abstract}
    先の見えない目標を達成するのは困難である．そこで本研究では目標達成を支援することを目的として，目標達成に向けた行動の継続と，その行動の能率の向上を補助するシステムを開発する．
\end{abstract}
% この研究の内容を示すキーワードを，3〜5個程度列挙する．ここではある研究に関するキーワードを，例として示す．
\keyword{目標達成， 動機づけ, 習慣化}

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}

% 本文章では\cite{國宗2019}
資格の取得や，取り組む人にとって終わりの見えない
印象を抱く課題をこなすといった何らかの目標を達成す
るためには，それに向けて継続的に行動に移す必要があ
る．しかしそれらの行動には2つの障害を取り除く必要
がある．
1 つ目の障害は，目標の達成を挑戦する人にとってあ
る時に目標の達成に向けてどのような行動を取ればいい
かが曖昧である点である．これが曖昧であると，2 つの
問題が生じる．
1 つ目の問題は，目標達成に向けた行動を起こしづら
くなる点である．取り組む内容が明確である場合と比較
して取り組む内容が曖昧な場合，取り組む内容が明確で
ある場合の方が取り組む内容が曖昧な場合よりも行動に
移すまでの時間が短くなる．人の意思決定において行動
に移すまでの時間が短い作業と，行動に移すまでの時間
が長い作業の２つの作業のうちどちらかの作業を選ばな
ければならない場合，前者を選びやすい傾向にある．英
語検定で 2 級を取るというような目標を立てた場合，
その達成にはいくつかの行動を取る必要が出てくる．英
単語や英文法を覚えたり，長文リーディングに慣れるた
めの練習をしたり，過去問を解いたりといった行動であ
る．しかし取得に向けた勉強をし始めた人には何から手
をつければいいかが頭の中で整理がついておらず，何か
ら始めようかと考え結局何も行動に移さなくなる可能性
がある．
2 つ目の問題は，目標達成に向けた行動に集中できず
に能率が下がる点である．「フローとは人間がその時に
していることに完全に浸り，集中している感覚のことを
指す．」\cite{岡村2022}ジェーンナカムラとチクセントミハイが挙げた
フロー体験の構成要素の中に，「専念と集中，注意力の
限定された分野への高度な集中」がある [1]．目標の達
成を挑戦する人にとってその時にとるべき行動が曖昧で
あると，その人の注意力が専念するべきタスク以外のタ
スクにも分散してしまい集中力が低下してタスクの能率
が下がるのではないかと考える．

2 つ目の障害は目標達成の過程は成果が目に見えない
ことがあり，目標達成に向けた行動を継続するために必
要なモチベーションの維持が難しい点である．この障害
を踏まえたうえで目標達成に向けた行動の継続を促すう
えで2つのアプローチがある．
1 つ目は，挑戦する人が感じる行動の取り組みのモチ
ベーションを維持・向上を支援することである．行動に
対して肯定的な感情を抱くことは直接，継続的な行動の
動機づけに繋がるためである．
2 つ目は，目標達成に向けての行動を無意識で取り組
めるように習慣化することである．取り組み始めること
に意識を向ける行動よりも無意識で取り掛かれる行動の
方が，脳は意志力を消費せずに済む．エネルギーを節約
する傾向にある脳にとって，意志力をより消費せずに取
り組める行動の方を選択しやすい．そのため取り組みを
習慣化することはその取り組みの継続をしやすいと考
える．
これらのことから本研究ではユーザーの目標達成を支
援することを目的とし，それの達成に向けた行動につい
て着目する．そしてその行動を支援するシステムの開発
を行う．

\section{研究の概要}

本研究で開発するシステムは，目標達成に向けた行動
（以下，タスクとよぶ）を管理する．まずタスクを継続し
た期間の数と，それがリセットされる期間を表示する．
例として， 2023 年 1 月 1 日の 13 時にタスクを行
い，その日から2023年1月24日の9時まで毎日連
続してタスクを行い，現在が2023年1月25日の17
時である場合，「毎日 24・毎週4継続達成：後 7時間で
毎日のカウンターがリセットされます」のように表示す
る．この機能によりシステムがユーザーに対してタスク
の開始を促すことを期待する．
タスクを実行する際には以下の機能を用いてユーザー
の行動を補助する．まずタスクを実行させる前に，その
タスクの内容と達成にかかる予想時間を入力させる．そ
の後タスクの実行の際には，設定した予想時間をタイ
マーとし終了時間を明確にする．予想時間が経過した際
にタスクが完了した場合，達成回数にカウントする．完
了しなかった場合には何故達成できなかったかをコメン
トにして記録させる．そしてタスクと予想時間を二つ設
定させる．この機能では，ユーザー自身がタスクにかか
る時間を把握させることと，その時間の予測の精度を向
上させること，タスク失敗時に新たに2つのタスクを設
定させることで，細かいタスクに分割させタスクの具体
化によるタスク達成の効率化を促すことを期待する．
その他の機能として，それぞれの目標でタスクに費や
した時間の割合を1日や1週間のように期間ごとに円グ
ラフで表示してユーザーに自身の時間の使い方を自覚さ
せる機能，タスク失敗時に記入したコメントやその際の
タスクの内容と設定した予想時間を後で振り返りができ
る機能，達成回数とタスクを実施した回数を表示する機
能を加える．

\section{前回からの進捗}

セルフコントロール，習慣化，目標達成　支援，フ
ロー状態，自己実現といったキーワードで論文を調査し
た．その結果，日本人は先延ばし行動を習慣的に行うほ
ど自主的に課題解決に取り組まず，課題の提出期限を守
ろうとはしなくなることを文献\cite{長野2022}から読み取れた ．先延ばし行動を習慣的に行うことは，目標達成に向けての
行動を継続する際のモチベーション低下に繋がる可能性
があることがわかった．そのためシステム開発の際に
は，システム利用者が行動の先延ばしをしづらくなるよ
うにする必要があると考えた．また，システムの構想を作成した．

\section{今後の課題}

今後の課題は，論文から目標達成に向けた行動を支援するにはどのような方法があるかを調べることである．そしてそれに基づいて利用者の目標達成を補助するのに有効なシステムを構想することである．

% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}